# Hûn dikarin çi bikin ku hûn li dijî Cloudflare bisekinin?

| 🖼 | 🖼 | 🖼 |
| --- | --- | --- |
| ![](../image/matthew_prince_teen.jpg) | ![](../image/matthew_prince.jpg) | ![](../image/blockedbymatthewprince.jpg) |


Matthew Browning Prince, naskita la 13an de novembro 1974, estas la ĉefoficisto kaj kunfondinto de Cloudflaron.

Danke al lia riĉa paĉjo, "John B. Prince", li ĉeestis la Universitaton de Ĉikago Leĝlernejo kaj Harvard Komerclernejo.
Princo instruis Interretan leĝon kaj estis specialisto pri kontraŭ-spamaj leĝoj kaj Fraŭdo-esploroj.


"*I’d suggest this was armchair analysis by kids – it’s hard to take seriously.*" [t](https://www.theguardian.com/technology/2015/nov/19/cloudflare-accused-by-anonymous-helping-isis)

"*That was simply unfounded paranoia, pretty big difference.*"  [t](https://twitter.com/xxdesmus/status/992757936123359233)

"*We also work with Interpol and other non-US entities*" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1203028504184360960)

"*Watching hacker skids on Github squabble about trying to bypass Cloudflare's new anti-bot systems continues to be my daily amusement.* 🍿" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1273277839102656515)


![](../image/whoismp.jpg)

---


<details>
<summary>min bikirtînin

## Xerîdarê malperê
</summary>


- Ger malpera ku hûn dixwazin Cloudflare bikar tîne, ji wan re vebêjin ku Cloudflare bikar neynin.
  - Li medyaya civakî ya wekî Facebook, Reddit, Twitter an Mastodon qîrîn çênabe. [Kiryarên ji hashtagan bilindtir in.](https://twitter.com/phyzonloop/status/1274132092490862594)
  - Ger hûn dixwazin xwe bikêrhatî bibin hewl bidin ku bi xwediyê malperê re têkiliyê daynin.

[Cloudflare got](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium/issues/783):
```
Em tewsiye dikin ku hûn ji bo karûbarên taybetî an malperên ku hûn bi wan re pirsgirêk derdikevin bigihîjin rêveberan û ezmûna xwe parve bikin.
```

[Heke hûn wê nexwazin, xwediyê malperê vê pirsgirêkê qet nizane.](../PEOPLE.md)

![](../image/liberapay.jpg)

[Mînaka serkeftî](https://counterpartytalk.org/t/turn-off-cloudflare-on-counterparty-co-plz/164/5).<br>
Pirsgirêkek we heye? [Voicedî dengê xwe bilind bikin.](https://github.com/maraoz/maraoz.github.io/issues/1) Mînaka jêrîn.

```
Hûn tenê alîkariya sansura pargîdanî û çavdêriya girseyî dikin.
https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor/src/branch/master/README.md
```

```
Malpera we di nav baxçeyê dîwarê taybet ê CloudFlare de xespkirina nepenîtiyê ye.
https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor/
```

- Hinek dem bikişînin ku polîtîkaya nepeniya malperê bixwînin.
  - heke malper li pişt Cloudflare ye an jî malper karûbarên bi Cloudflare ve girêdayî bikar tîne.

Divê ew rave bike ka "Cloudflare" çi ye, û destûrê bixwaze ku daneyên xwe bi Cloudflare re parve bike. Heke wiya neke dê baweriyê bişkîne û ji malpera tê pirsîn were dûrxistin.

[Mînakek polîtîkaya nepenîtiyê ya qebûlkirî li vir e](https://archive.is/bDlTz) ("Subprocessors" > "Entity Name")

```
Min siyaseta weya nepenîtiyê xwendiye û ez nikarim peyva Cloudflare bibînim.
Ez berdewam nakim ku daneyên bi we re parve bikim ger hûn berdewam bikin ku daneyên min bidin Cloudflare.
https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor/
```

Ev mînakek polîtîkaya nepenîtiyê ye ku peyva Cloudflare nîne.
[Liberland Jobs](https://archive.is/daKIr) [privacy policy](https://docsend.com/view/feiwyte):

![](../image/cfwontobey.jpg)

Cloudflare polîtîkaya nepeniya xwe heye.
[Cloudflare ji mirovên doxxing hez dike.](https://www.reddit.com/r/GamerGhazi/comments/2s64fe/be_wary_reporting_to_cloudflare/)

Li vir ji bo forma navnîşkirina malperê mînakek baş e.
AFAIK, sifir malper vê yekê dike. Hûn ê ji wan bawer bikin?

```
Bi tikandina "Sign up for XYZ", hûn ji şert û mercên me yên ragihandinê û nepenîtiyê razî ne.
Hûn jî qebûl dikin ku daneyên xwe bi Cloudflare re parve bikin û di heman demê de bi daxuyaniya nepenîtiya cloudflare re jî dipejirînin.
Ger Cloudflare agahdariya we diweşîne an nahêle hûn bi serveratên me ve werin girêdan, ne sûcê me ye. [*]

[ Tomar kirin ] [ Ez napejirînim ]
```
[*] [PEOPLE.md](../PEOPLE.md)


- Biceribînin ku karûbarê wan bikar neynin. Ji bîr mekin ku hûn ji hêla Cloudflare ve têne temaşekirin.
  - ["I'm in your TLS, sniffin' your passworz"](../image/iminurtls.jpg)

- Li malpera din bigerin. Li ser înternetê alternatîf û oportunîte hene!

- Hevalên xwe qane bikin ku rojane Tor bikar bînin.
  - Divê bênavbûn standarda înterneta vekirî be!
  - [Bala xwe bidinê ku projeya Tor ji vê projeyê hez nake.](../HISTORY.md)

</details>

------

<details>
<summary>min bikirtînin

## Add-ons
</summary>

- Ger geroka we Firefox e, Tor Browser, an Chromium-a Neçandî yek ji van pêvekên li jêr bikar bîne.
  - Heke hûn dixwazin pêvekek nû ya din lê zêde bikin pêşî li wê bipirsin.


| Nav | Pêşvebir | Alîkarî | Dikare Asteng bike | Dikare Agahdar bike | Chrome |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Bloku Cloudflaron MITM-Atakon](../subfiles/about.bcma.md) | #Addon | [ ? ](README.md) | **Erê**     | **Erê**     |  **Erê** |
| [Ĉu ligoj estas vundeblaj al MITM-atako?](../subfiles/about.ismm.md) | #Addon | [ ? ](README.md) | Na     | **Erê**     |  **Erê** |
| [Ĉu ĉi tiuj ligoj blokos Tor-uzanton?](../subfiles/about.isat.md) | #Addon | [ ? ](README.md) | Na     | **Erê**     |  **Erê** |
| [Block Cloudflare MITM Attack](https://trac.torproject.org/projects/tor/attachment/ticket/24351/block_cloudflare_mitm_attack-1.0.14.1-an%2Bfx.xpi)<br>[**DELETED BY TOR PROJECT**](../HISTORY.md) | nullius | [ ? ](tool/block_cloudflare_mitm_fx), [Link](README.md) | **Erê**     | **Erê**     |  Na |
| [TPRB](http://34ahehcli3epmhbu2wbl6kw6zdfl74iyc4vg3ja4xwhhst332z3knkyd.onion/) | Sw | [ ? ](http://34ahehcli3epmhbu2wbl6kw6zdfl74iyc4vg3ja4xwhhst332z3knkyd.onion/) | **Erê**     | **Erê**     |  Na |
| [Detect Cloudflare](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare/) | Frank Otto | [ ? ](https://github.com/traktofon/cf-detect) | Na     | **Erê**     |  Na |
| [True Sight](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare-plus/) | claustromaniac | [ ? ](https://github.com/claustromaniac/detect-cloudflare-plus) | Na     | **Erê**     |  Na |
| [Which Cloudflare datacenter am I visiting?](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/cf-pop/) | 依云 | [ ? ](https://github.com/lilydjwg/cf-pop) | Na     | **Erê**     |  Na |


- "Decentraleyes" dikare girêdana "CDNJS (Cloudflare)" rawestîne.
  - Ew nahêle ku gelek daxwaz bigihîjin toran, û pelên herêmî xizmetê dike da ku malperan neşikîne.
  - Pêşvebir bersiv da: "[very concerning indeed](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/236#issuecomment-352049501)", "[widespread usage severely centralizes the web](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/251#issuecomment-366752049)"

- [Her weha hûn dikarin sertîfîkaya Cloudflare jî ji Desthilatiya Bawernameya xwe (CA) derxînin an jî bêbawer bimînin.](https://www.ssl.com/how-to/remove-root-certificate-firefox/)

</details>

------

<details>
<summary>min bikirtînin

## Xwediyê malperê / pêşvebirinê malperê
</summary>


![](../image/word_cloudflarefree.jpg)

- Çareseriya Cloudflare, Periyod bikar neynin.
  - Hûn dikarin ji wiya çêtir bikin, ne? [Li vir awayê rakirina abonetiyê, plansaziyê, domanan, an hesabên Cloudflare ye.](https://support.cloudflare.com/hc/en-us/articles/200167776-Removing-subscriptions-plans-domains-or-accounts)

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/htmlalertcloudflare.jpg) | ![](../image/htmlalertcloudflare2.jpg) |

- Zêdetir xerîdar dixwazin? Hûn dizanin çi bikin. Hint "jorê rêzê" ye.
  - [Silav, we nivîsand "Em nehîniya we cidî digirin" lê min "Çewtiya 403 Nûkerê Anonîm Qedexe Destûr Nabe" girt.](https://it.slashdot.org/story/19/02/19/0033255/stop-saying-we-take-your-privacy-and-security-seriously) Hûn çima Tor Or VPN asteng dikin? [Why çima hûn e-nameyên demkî asteng dikin?](http://nomdjgwjvyvlvmkolbyp3rocn2ld7fnlidlt2jjyotn3qqsvzs2gmuyd.onion/mail/)

![](../image/anonexist.jpg)

- Bikaranîna Cloudflare dê derfetên qutbûnê zêde bike. Ger servera we kêm be an Cloudflare hilweşe mêvan nikarin xwe bigihînin malpera we.
  - [Ma hûn bi rastî difikirin ku Cloudflare qet naçe?](https://www.ibtimes.com/cloudflare-down-not-working-sites-producing-504-gateway-timeout-errors-2618008) [Another](https://twitter.com/Jedduff/status/1097875615997399040) [sample](https://twitter.com/search?f=tweets&vertical=default&q=Cloudflare%20is%20having%20problems). [Need more](../PEOPLE.md)?

![](../image/cloudflareinternalerror.jpg)

- Bikaranîna Cloudflare ji bo proxy "Xizmeta API", "servera nûvekirina nermalava" an "RSS feed" dê zirarê bide xerîdarê we. Xerîdarek gazî we kir û got "Ez êdî nikarim API-ya we bikar bînim", û hûn nizanin çi diqewime. Cloudflare dikare bi bêdengî xerîdarê we asteng bike. Hûn difikirin baş e?
  - Gelek xerîdar û xwendevanên RSS-serhêl ên serhêl hene. Heke hûn nahêlin mirov abone bibin hûn çima RSS-ê diweşînin?

![](../image/rssfeedovercf.jpg)

- Ma hûn belgeya HTTPS hewce ne? "Bila ryîfre bikin" bikar bînin an jî tenê ji pargîdaniya CA bikirin.

- Ma servera DNS-ê hewce dike? Ma hûn nekarin servera xwe saz bikin? Çawa li ser wan: [Hurricane Electric Free DNS](https://dns.he.net/), [Dyn.com](https://dyn.com/dns/), [1984 Hosting](https://www.1984hosting.com/), [Afraid.Org (Ger hûn TOR bikar bînin dê rêveber hesabê xwe jê bibe)](https://freedns.afraid.org/)

- Ji bo xizmeta mêvandariyê digerin? Tenê belaş? Çawa li ser wan: [Onion Service](http://vww6ybal4bd7szmgncyruucpgfkqahzddi37ktceo3ah7ngmcopnpyyd.onion/en/security/network-security/tor/onionservices-best-practices), [Free Web Hosting Area](https://freewha.com/), [Autistici/Inventati Web Site Hosting](https://www.autinv5q6en4gpf4.onion/services/website), [Github Pages](https://pages.github.com/), [Surge](https://surge.sh/)
  - [Alternatîfên Cloudflare](../subfiles/cloudflare-alternatives.md)

- Ma hûn "cloudflare-ipfs.com" bikar tînin? [Ma hûn dizanin Cloudflare IPFS xirab e?](../PEOPLE.md)

- Firewall-a Web Application-ê wekî OWASP û Fail2Ban li ser servera xwe saz bikin û wê rast vesaz bikin.
  - Astengkirina Tor ne çareserî ye. Her kes tenê ji bo bikarhênerên piçûk ên xirab ceza nekin.

- Redirect bikin an asteng bikin ku bikarhênerên "Cloudflare Warp" xwe bigihînin malpera we. If eger hûn dikarin sedemek peyda bikin.

> Navnîşa IP-yê: "[Rêzikên IP-yên heyî yên Cloudflare](cloudflare_inc/)"

> A: Tenê wan asteng bikin

```
server {
...
deny 173.245.48.0/20;
deny 103.21.244.0/22;
deny 103.22.200.0/22;
deny 103.31.4.0/22;
deny 141.101.64.0/18;
deny 108.162.192.0/18;
deny 190.93.240.0/20;
deny 188.114.96.0/20;
deny 197.234.240.0/22;
deny 198.41.128.0/17;
deny 162.158.0.0/15;
deny 104.16.0.0/12;
deny 172.64.0.0/13;
deny 131.0.72.0/22;
deny 2400:cb00::/32;
deny 2606:4700::/32;
deny 2803:f800::/32;
deny 2405:b500::/32;
deny 2405:8100::/32;
deny 2a06:98c0::/29;
deny 2c0f:f248::/32;
...
}
```

> B: Vegere ser rûpelê hişyariyê

```
http {
...
geo $iscf {
default 0;
173.245.48.0/20 1;
103.21.244.0/22 1;
103.22.200.0/22 1;
103.31.4.0/22 1;
141.101.64.0/18 1;
108.162.192.0/18 1;
190.93.240.0/20 1;
188.114.96.0/20 1;
197.234.240.0/22 1;
198.41.128.0/17 1;
162.158.0.0/15 1;
104.16.0.0/12 1;
172.64.0.0/13 1;
131.0.72.0/22 1;
2400:cb00::/32 1;
2606:4700::/32 1;
2803:f800::/32 1;
2405:b500::/32 1;
2405:8100::/32 1;
2a06:98c0::/29 1;
2c0f:f248::/32 1;
}
...
}

server {
...
if ($iscf) {rewrite ^ https://example.com/cfwsorry.php;}
...
}

<?php
header('HTTP/1.1 406 Not Acceptable');
echo <<<CLOUDFLARED
Thank you for visiting ourwebsite.com!<br />
We are sorry, but we can't serve you because your connection is being intercepted by Cloudflare.<br />
Please read https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor for more information.<br />
CLOUDFLARED;
die();
```

- Ger hûn ji azadiyê bawer dikin û bikarhênerên bênav pêşwazî dikin Xizmeta Tor Onion an I2P saz bikin.

- Ji kargêrên din ên malperên dualî yên Clearnet / Tor şîretan bipirsin û hevalên bênav bikin!

</details>

------

<details>
<summary>min bikirtînin

## Bikarhênerê nermalavê
</summary>


- Discord CloudFlare bikar tîne. Alternatîf? Em pêşniyar dikin [**Briar** (Android)](https://f-droid.org/en/packages/org.briarproject.briar.android/), [Ricochet (PC)](https://ricochet.im/), [Tox + Tor (Android/PC)](https://tox.chat/download.html)
  - Briar daemon Tor tê de ye da ku hûn neçar bimînin ku Orbot saz bikin.
  - Pêşdebirên Qwtch, Taybetmendiya Vekirî, projeya stop_cloudflare ji karûbarê xweya git bê hay jê kirin.

- Heke hûn Debian GNU / Linux, an her derivatek bikar bînin, bibin abone: [bug #831835](https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=831835). Heke hûn dikarin, alîkariyê bikin ku patchê rast bikin, û alîkar bikin ku parastvan li ser encamek rast were ka gelo divê were qebûl kirin.

- Van gerokan tim pêşniyar bikin.

| Nav | Pêşvebir | Alîkarî | Agahkişî |
| -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Ungoogled-Chromium](https://ungoogled-software.github.io/ungoogled-chromium-binaries/) | Eloston | [ ? ](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium) | PC (Win, Mac, Linux)  _!Tor_ |
| [Bromite](https://www.bromite.org/fdroid) | Bromite | [ ? ](https://github.com/bromite/bromite/issues) | Android  _!Tor_ |
| [Tor Browser](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | PC (Win, Mac, Linux)  _Tor_|
| [Tor Browser Android](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | Android  _Tor_|
| [Onion Browser](https://itunes.apple.com/us/app/onion-browser/id519296448?mt=8) | Mike Tigas | [ ? ](https://github.com/OnionBrowser/OnionBrowser/issues) | Apple iOS  _Tor_|
| [GNU/Icecat](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | GNU | [ ? ](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | PC (Linux) |
| [IceCatMobile](https://f-droid.org/en/packages/org.gnu.icecat/) | GNU | [ ? ](https://lists.gnu.org/mailman/listinfo/bug-gnuzilla) | Android |
| [Iridium Browser](https://iridiumbrowser.de/about/) | Iridium | [ ? ](https://github.com/iridium-browser/iridium-browser/) | PC (Win, Mac, Linux, OpenBSD) |


Taybetmendiya nermalava din bêkêmasî ye. Ev nayê vê wateyê ku geroka Tor "kamil" e.
Li ser înternet û teknolojiyê% 100 ewlehî û 100% taybet tune.

- Naxwazin Tor bikar bînin? Hûn dikarin bi gerdûneya Tor re her rûgerek bikar bînin.
  - [Bala xwe bidinê ku projeya Tor ji vê yekê hez nake.](https://support.torproject.org/tbb/tbb-9/) Ger hûn bikaribin wiya bikin Geroka Tor bikar bînin.
- [Meriv çawa Chromiumê bi Tor re bikar tîne](../subfiles/chromium_tor.md)


Ka em li ser nepeniya nermalava din biaxivin.

- [Heke hûn bi rastî hewce ne ku Firefox bikar bînin, "Firefox ESR" hilbijêrin.](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/organizations/)
  - [Firefox - Çavdêrê Spyware](https://spyware.neocities.org/articles/firefox.html)
  - [Firefox axaftina azad red dike, axaftina azad qedexe dike](https://web.archive.org/web/20200423010026/https://reclaimthenet.org/firefox-rejects-free-speech-bans-free-speech-commenting-plugin-dissenter-from-its-extensions-gallery/)
  - ["100+ deng kêm. Wusa dixuye ku ji pargîdaniyek nermalavê tê xwestin ku pê ve bimîne ... nermalav di van rojan de pir zêde ye."](https://old.reddit.com/r/firefox/comments/gutdiw/weve_got_work_to_do_the_mozilla_blog/fslbbb6/)
  - [Hêê, çima Firefox di navnîşana URL-ya min de girêdanên piştgirî nîşanî min dide?](https://www.reddit.com/r/firefox/comments/jybx2w/uh_why_is_firefox_showing_me_sponsored_links_in/)
  - [Mozilla - Devblîs Zayend](https://digdeeper.neocities.org/ghost/mozilla.html)

- [Ji bîr mekin, Mozilla karûbarê Cloudflare bikar tîne.](https://www.robtex.com/dns-lookup/www.mozilla.org) [Ew jî li ser hilbera xwe karûbarê DNS-ya Cloudflare bikar tînin.](https://www.theregister.co.uk/2018/03/21/mozilla_testing_dns_encryption/)

- [Mozilla vê bilêtê bi fermî red kir.](https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1426618)

- [Firefox Focus henek e.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743) [Wan soz da ku dê telemetryê vemirînin lê wan ew guhert.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/4210)

- [Pêşvebir PaleMoon / Basilisk ji Cloudflare hez dike.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743#issuecomment-345993097)
  - [Pêşkêşkara Arşîva Pale Moon-ê 18 mehan malware hacker kir û belav kir](https://www.reddit.com/r/privacytoolsIO/comments/cc808y/pale_moons_archive_server_hacked_and_spread/)
  - Ew ji bikarhênerên Tor jî nefret dike - "[Bila li hember Tor dijminahî be. Ez wisa difikirim ku divê pir malperan li hember Tor dijminahiya wê faktora xirabkariyê ya pir zêde hebe.](https://github.com/yacy/yacy_search_server/issues/314#issuecomment-565932097)"

- [Waterfox xwedan pirsgirêkek "xaniyê têlefonan" e](https://spyware.neocities.org/articles/waterfox.html)

- [Google Chrome sîxuriyek e.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-google.en.html)
  - [Google çalakiya we profîlek dike.](https://spyware.neocities.org/articles/chrome.html)

- [SRWare Iron gelek têlefonan girêdana malê dikin.](https://spyware.neocities.org/articles/iron.html) Her weha bi domên google-ê ve girêdayî dibe.

- [Bopînerên spî yên Facebook / Twitter-ên Browser Brave.](https://www.bleepingcomputer.com/news/security/facebook-twitter-trackers-whitelisted-by-brave-browser/)
  - [Li vir bêtir pirsgirêk hene.](https://spyware.neocities.org/articles/brave.html)
  - [nasnameya hevkariya binance](https://twitter.com/cryptonator1337/status/1269594587716374528)

- [Microsoft Edge dihêle ku Facebook kodê Flash-ê li pişta bikarhêneran bimeşîne.](https://www.zdnet.com/article/microsoft-edge-lets-facebook-run-flash-code-behind-users-backs/)

- [Vivaldi ji nepeniya te re rêz nagire.](https://spyware.neocities.org/articles/vivaldi.html)

- [Asta spyware ya Opera: Pir zêde](https://spyware.neocities.org/articles/opera.html)

- Apple iOS: [Pêdivî ye ku hûn hîç iOS-ê bikar neynin, nemaze ji ber ku ew malware ye.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-apple.html)

Ji ber vê yekê em tenê maseya jorîn pêşniyar dikin. Tiştek din.

</details>

------

<details>
<summary>min bikirtînin

## Bikarhênerê Mozilla Firefox
</summary>


- "Firefox Nightly" dê bêyî rêbaza vebijarkî agahdariya asta xeletiyê ji serverên Mozilla re bişîne.
  - [Pêşkêşkerên Mozilla Cloudflare dişon](https://www.digwebinterface.com/?hostnames=www.mozilla.org%0D%0Amozilla.cloudflare-dns.com&type=&ns=resolver&useresolver=8.8.4.4&nameservers=)

- Gengaz e ku meriv qedexe bike ku Firefox bi servera Mozilla re têkildar be.
  - [Rêbername-şablonên Mozilla-yê](https://github.com/mozilla/policy-templates/blob/master/README.md)
  - Di hişê xwe de bimînin ku dibe ku ev hîle di guhertoya paşê de kar neke ji ber ku Mozilla hez dike ku xwe bixwe nav lîsteya spî de.
  - Firewall û Parzûna DNS bikar bînin da ku wan bi tevahî asteng bikin.

"`/distribution/policies.json`"

>     "WebsiteFilter": {
> 		"Block": [
> 		"*://*.mozilla.com/*",
> 		"*://*.mozilla.net/*",
> 		"*://*.mozilla.org/*",
> 		"*://webcompat.com/*",
> 		"*://*.firefox.com/*",
> 		"*://*.thunderbird.net/*",
> 		"*://*.cloudflare.com/*"
> 		]
>     },


- ~~Li ser şopînera mozilla-yê xeletiyek ragihînin, ji wan re bêjin ku Cloudflare bikar neynin.~~ Li ser bugzilla raporek çewtiyê hebû. Gelek kesan xemgîniya xwe şandin, lêbelê çewtiyek ji hêla rêveberê ve di 2018 de hate veşartin.

- Hûn dikarin DoH-ê di Firefox-ê de neçalak bikin.
  - [Pêşkêşkera default a DNS-a ya firefox-ê biguherînin](../subfiles/change-firefox-dns.md)

![](../image/firefoxdns.jpg)

- [Heke hûn dixwazin DNS-ne-ISP bikar bînin, karanîna karûbarê OpenNIC Tier2 DNS-an an karûbarên DNS-yên ne-Cloudflare bifikirin.](https://wiki.opennic.org/start)
![](../image/opennic.jpg)
  - Cloudflare bi DNS asteng bikin. [Crimeflare DNS](https://dns.crimeflare.eu.org/)

- Hûn dikarin Tor wekî çareserkerê DNS bikar bînin. [Heke hûn ne pisporê Tor in, li vir pirsê bikin.](https://tor.stackexchange.com/)

> **Çawa?**
> 1. Tor dakêşin û li ser komputera xwe saz bikin.
> 2. Vê rêzê li pelê "torrc" zêde bikin.
> DNSPort 127.0.0.1:53
> 3. Tor ji nû ve bidin destpêkirin.
> 4. Pêşkêşkara DNS ya kompûtera xwe li ser "127.0.0.1" saz bikin.

</details>

------

<details>
<summary>min bikirtînin

## Çalakî
</summary>


- Li ser xetereyên Cloudflare ji yên dora xwe re vebêjin.

- [Alîkariya baştirkirina vê embarê bikin.](https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor).
  - Hem navnîş, hem argumanên li dijî wê hem jî hûrgulî.

- [Li ku derê bi Cloudflare (û pargîdaniyên wekhev re) xelet diçin bi belge bikin û pir eşkere bikin, dema ku hûn wusa bikin ewle bikin ku hûn behsa vê embarê bikin](https://codeberg.org/crimeflare/cloudflare-tor) :)

- Zêdetir kes bi default Tor bikar bînin da ku ew bikaribin tevgerê ji perspektîfa deverên cûda yên cîhanê biceribînin.

- Koman dest pê bikin, di medyaya civakî û cîhê goşt de, ji bo rizgarkirina cîhanê ji Cloudflare.

- Ku guncan be, bi van koman re li ser vê embarê pêwendîdar be - ev dikare bibe cîhek ji bo koordînekirina xebata bi hev re wekî kom.

- [Hevkariyek dest pê bikin ku dikare ji Cloudflare re alternatîfek ne pargîdanî ya watedar peyda bike.](../subfiles/cloudflare-alternatives.md)

- Bila ji me re her alternatîfan agahdar bikin ku bi kêmanî li dijî Cloudflare berevaniya pirrjimar a pirrjimar peyda bikin.

- Ger hûn xerîdarek Cloudflare ne, mîhengên nepeniya xwe saz bikin, û li benda wan binerin ku wan wan binpê bike.
  - [Dûv re wan di bin tawanên binpêkirina dijî-spam / nepenîtiyê de bînin.](https://twitter.com/thexpaw/status/1108424723233419264)

- Heke hûn li Dewletên Yekbûyî yên Amerîkayê ne û malpera ku tê pirsîn bankek an hesabvanek e, hewl bidin ku zexta hiqûqî têxin bin Qanûna Gramm – Leach – Bliley, an jî Amerîkiyên bi Qanûna Gumankirinê û ji me re ragihînin ku hûn çiqasî digirin .

- Ger malper malperek hukûmetê ye, hewl bidin ku zexta hiqûqî têxin bin 1. Guhertina Destûra DY.

- Heke hûn hemwelatiyê Yekîtiya Ewrûpa ne, bi malperê re têkilî daynin da ku hûn agahdariya kesane ya xwe di bin Rêziknameya Parastina Daneya Giştî de bişînin. Heke ew red dikin ku agahdariya we bidin we, ew binpêkirina qanûnê ye.

- Ji bo pargîdaniyên ku dibêjin li ser malpera xwe xizmetê pêşkêş dikin, hewl didin ku wan wekî "reklama derewîn" ji rêxistinên parastina xerîdar û BBB re ragihînin. Malperên Cloudflare ji hêla pêşkêşkerên Cloudflare ve têne xizmet kirin.

- [ITU di çarçova Dewletên Yekbûyî de pêşniyar dike ku Cloudflare dest pê dike ku têra xwe mezin bibe ku qanûna dijminatiyê li ser wan were hilweşandin.](https://www.itu.int/en/ITU-T/Workshops-and-Seminars/20181218/Documents/Geoff_Huston_Presentation.pdf)

- Tête fikirîn ku guhertoya 4 a GNU GPL dikare li dijî hilanîna koda çavkaniyê ya li pişta karûbarek wusa, ji bo hemî GPLv4 û bernameyên paşîn hewce bike ku bi kêmî ve koda çavkaniyê bi navgîniyek ku cûdakariyê nade bikarhênerên Tor.

</details>

------

### Îrove

```
Di berxwedanê de her dem hêvî heye.

Berxwedan berdar e.

Hinek encamên tarî jî derdikevin holê, çalakiya berxwedanê me perwerde dike ku em statuko-ya dystopîk a ku encam dide bêîstîqrar bikin.

Berxwedan!
```

```
Rojek, hûn ê fam bikin ku me çima ev nivîsiye.
```

```
Di vê yekê de tiştek pêşeroj tune. Me berê jî wenda kir.
```

### Naha, we îro çi kir?


![](../image/stopcf.jpg)
